\xchapter{Termo de consentimento livre e esclarecido}{}
\acresetall
\label{termo-ciencia}
Você está sendo convidado(a) a participar, como voluntário(a), do estudo/pesquisa
intitulado(a) aplicação da metodologia PBL no ensino da disciplina MATC94 da UFBA,
conduzida por Luiz Otávio Ramos Gavaza, sob orientação de Laís do Nascimento Salvador
e David Moises Barreto dos Santos.
Este estudo tem por objetivo avaliar a aderência da metodologia PBL para
a disciplina em questão.
Você foi selecionado(a) por ser aluno regularmente matriculado na disciplina em questão.
Sua participação não é obrigatória.
A qualquer momento, você poderá desistir de participar e retirar seu consentimento.
Sua recusa, desistência ou retirada de consentimento não acarretará prejuízo.
O principal risco ao qual você está submetido é o de não entendimento da metodologia
e que será mitigado com uma sessão de exemplo da metodologia.
A sua participação não trará quaisquer vantagens ou prejuízos de qualquer natureza
para você, isso incluí financeiro e notas na disciplina.
Sua participação nesta pesquisa consistirá em realizar as atividades propostas
em sala de aula, responder questionários disponíveis no espaço da disciplina
no Moodle UFBA e eventualmente participar de entrevistas realizadas em ambientes
da UFBA onde poderão ser registrados áudio, de vídeo ou imagem.
Os dados obtidos por meio desta pesquisa serão confidenciais e não serão
divulgados em nível individual, visando assegurar o sigilo de sua participação.
O pesquisador responsável se comprometeu a tornar públicos nos meios acadêmicos
e científicos os resultados obtidos de forma consolidada sem qualquer identificação
de indivíduos participantes.
Caso você concorde em participar desta pesquisa, você deverá realizar a
assinatura digital ou física deste termo.
Segue o email e telefone do pesquisador responsável, onde você poderá tirar
suas dúvidas sobre o projeto e sua participação nele, agora ou
a qualquer momento.
Contatos do pesquisador responsável: Luiz Otávio Ramos Gavaza, mestrando,
lgavaza@ufba.br e $<$telefone omitido$>$.
