\xchapter{Formulário de percepção sobre a disciplina de participante desistente}
\acresetall
\label{form-disciplina-desistente}
\begin{enumerate}
\item{Idade}
\item{Sexo}
\begin{itemize}
	\item{Feminino}
	\item{Masculino}
\end{itemize}
\item{Ano/Semestre que iniciou o curso}
\AfirmacaoSimNao{Já trancou ou desistiu da disciplina antes?}
\AfirmacaoSimNao{Já trancou ou desistiu de outra
disciplina no curso alguma vez?}
\AfirmacaoLikert{\LikertDA{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDB{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDC{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDD{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDE{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDF{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDG{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDGa{}}
\item{Qual você considera o maior motivador para você desistir de
cursar a disciplina MATC94 neste semestre?}
\begin{itemize}
\item{A metodologia da disciplina não me agradou.}
\item{Não gosto que a minha presença em sala faça parte da avaliação.}
\item{Não gosto de ser avaliado pela participação em todas as aulas.}
\item{Não gosto de ter várias avaliações.}
\item{Não gosto de trabalhos em equipe.}
\item{Os tutores não me motivaram suficientemente.}
\item{Não consigo conciliar a disciplina com o trabalho profissional.}
\item{Tive questões pessoais (exceto trabalho).}
\item{Outra razão não listada (por favor, mencione no espaço aberto abaixo).}
\end{itemize}
\AfirmacaoLikert{\LikertDH{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDI{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDJ{}}
\AfirmacaoLikert{\LikertDO{}}
\AfirmacaoSimNao{Você participou da sessão tutorial de exemplo?}
\item{Em quantas sessões tutoriais você esteve presente?}
\begin{itemize}
\item{0}
\item{1}
\item{2}
\item{3}
\item{4}
\item{5 ou mais}
\end{itemize}
\AfirmacaoLikert{\LikertDOa{}}
\item{Fazendo uma avaliação geral do problema, que nota você
atribuiria a ele? Atribua uma nota de 0 a 10. (0 - 10)}
\item{Espaço para exposição livre sobre percepção do método PBL:}
\item{Espaço para exposição livre sobre a disciplina:}
\end{enumerate}
