% incluir template de discussões
\input{capitulo-resultados-template.tex}

\xchapter{Resultados}{Será que alguns sonhos devem ser apenas sonhos?} %sem preambulo
\label{cap-resultados}
% É recomendável utilizar `\acresetall' no início de cada capítulo para reiníciar o contator de referências às siglas.
\acresetall

O objetivo deste capítulo é apresentar os resultados das experiências
mencionadas no Capítulo~\ref{cap-estudo} para discutir as
hipóteses de estudo.
Os resultados são apresentados em forma de gráficos e
breves discussões sobre detalhes percebidos durante as análises.

Os dados consolidados que são mencionados nos instrumentos de pesquisa
do Capítulo~\ref{cap-estudo}, foram processados com
\textit{scripts} de filtragem e manipulação
de dados\footnote{C, Bash e GnuPlot}.
Desta forma,
foram consolidados em informações que estão
apresentadas e serão discutidas neste capítulo.

Este capítulo apresenta os resultados quantitativos
dos estudos e uma discussão qualitativa.

As respostas para as afirmativas e as notas atribuídas
pelos participantes foram utilizadas para a construção
dos resultados quantitativos deste estudo.

Como mencionado no Capítulo~\ref{cap-estudo}, os participantes
tiveram a oportunidade de responder questões abertas tanto no
formulário de percepção sobre o problema quanto no formulário
de percepção sobre a disciplina.
Com estes dados foram construídos os resultados qualitativos
exibidos neste trabalho.
Os dados utilizados para a construção dos resultados
qualitativos está disponível no Apêndice~\ref{apendice-qualitativo}.

A Seção~\ref{sec-ref-graficos} apresenta considerações relevantes para o
entendimento dos gráficos e demais informações apresentadas neste capítulo;
as Seções~\ref{sec-sem-2016} e~\ref{sec-sem-2017}
apresenta os resultados quantitativos para o semestre 2016.1 e 2017.1, respectivamente;
a Seção~\ref{sec-avaliacao-hipoteses} apresenta discussão dos resultados
quantitativos com avaliação das hipóteses de estudo deste trabalho;
a Seção~\ref{sec-sem-quali} apresenta uma discussão qualitativa com as respostas
discursivas;
e, por fim, a Seção~\ref{sec-consideracoes-resultados} apresenta
considerações referente aos resultados e hipóteses
deste estudo.

\section{Considerações sobre os gráficos e resultados}
\label{sec-ref-graficos}

Como a participação nas pesquisas foi opcional, a partir deste ponto, 
o termo  ``participante'' é utilizado para designar apenas 
o estudante que respondeu a pesquisa mencionada na discussão,
não devendo ser confundido com o termo ``estudante'', que a partir deste ponto
é utilizado para designar o participante da abordagem, independente
de participação na pesquisa.

A Tabela~\ref{tabela-ref-graficos} apresenta o significado das barras
nos gráficos referentes as percepções dos participantes para as
afirmações mencionadas na Seção~\ref{form-percepcoes} sobre
o problema.

\input{capitulo-resultados-referencia-problemas}

Um exemplo de leitura do gráfico é a barra \textbf{H} que apresenta
os resultados para a afirmação ``\LikertPH'', que deseja verificar
a percepção do participante se o problema apresenta realidade
e atualidade.

Para cada aplicação de problema foram construídos gráficos
dos resultados das respostas dos participantes para as afirmativas
de percepção e para a nota atribuída ao problema pelos
participantes em uma avaliação geral.


Nos gráficos sobre as percepções dos participantes
para afirmativas, a disposição nas barras
foi construída para facilitar a leitura por nível de favorabilidade.
A favorabilidade pode ser lida por porcentagem de satisfação,
em $y_1$ à esquerda, ou adicionalmente, por porcentagem de
insatisfação em $y_2$ à direta.
No caso de analisar os resultados em uma perspectiva conservadora ao máximo,
é possível considerar como favorável apenas a concordância
integral, isto é, o participante respondeu ``concordo'' para
a afirmação.
A consideração de concordância em parte como favorável,
isto é, também considerar favorável que
o participante respondeu ``concordo em partes'' para a afirmação,
apresenta um resultado menos conservador em relação ao caso anterior.
E assim por diante, com a consideração da resposta `indiferente'', que
representará o caso de favorabilidade onde não há de alguma forma de
discordância, etc.

Ao longo da discussão, ao mencionar textualmente uma afirmativa de
algum dos formulários, foi incluído entre parênteses a qual barra o texto
está se referindo, por exemplo, ``gosto da abordagem PBL (X)''.

Nos gráficos para os resultados das notas atribuídas pelo participante,
existem duas projeções, sendo uma projeção de barras com
a leitura em $y_1$ à esquerda e uma projeção em curva
em $y_2$ à direita.
Ambas as projeções utilizam $x$ na parte de baixo para as notas
inteiras atribuídas de $0$ a $10$.
Em $y_1$ a leitura tem o significado de quantas respostas, valor absoluto,
que foram atribuídas para uma determinada nota, ou seja,
o tamanho da barra.
No caso de $y_2$ o significado é do percentil igual ou superior
a um determinado valor, isto é,
qual a porcentagem da distribuição das barras que é igual ou superior
a uma determinada nota.

Para as discussões e conclusões apresentadas neste trabalho
sobre percepção foi considerada que uma afirmação obteve
resultado favorável ou positivo
se obteve $70\%$ de satisfação,
sendo favoráveis as percepções com algum nível de concordância,
isto é, o participante respondeu ``concordo''
ou ``concordo parcialmente''.


Nas seções a seguir que detalham os resultados de percepção sobre o problema, 
serão discutidos apenas os pontos principais observados,
positivos e negativos, em torno da favorabilidade para o
resultado positivo dentro dos critérios
definidos no parágrafo anterior.
A discordância integral nas afirmativas será destacada para que
os possíveis pontos de melhoria estejam mais explicitados em meio
aos resultados positivos.


A Tabela~\ref{tabela-ref-graficos2} apresenta
o significado das barras nos gráficos referentes às percepções
dos participantres para as afirmações mencionadas
na Seção~\ref{form-disciplinas} sobre a aplicação da disciplina,
para estudante \textit{concluinte} e
a Tabela~\ref{tabela-ref-graficos3} apresenta
para estudante \textit{desistente}.

\input{capitulo-resultados-referencia-disciplina}
\input{capitulo-resultados-referencia-disciplina-desistente}

Para cada semestre de aplicação, foram construídos gráficos
de resultados para as respostas dos participantes para as afirmativas
de percepção e para a nota atribuída para a disciplina pelos participantes
em uma avaliação geral.
%Para cada característica de participante, concluinte
%ou desistente, foram construídos quatro gráficos
%de resultados.
%Dois gráficos que exibem os resultados para as respostas
%dos participantes para as afirmativas de percepção,
%para os semestre 2016.1 e 2017.1, enquanto os outros dois gráficos
%exibem os resultados da nota geral atribuída pelos participantes.

Os artifícios utilizados para exibição dos gráficos e
discussão da percepção sobre a disciplina são os mesmos
utilizados nos gráficos e discussão da percepção sobre
o problema.
A disposição nas barras, a referência ao mencionar textualmente
uma afirmativa, valor absoluto e percentil nos gráfico da
nota geral etc.

\input{capitulo-resultados-semestre2016.tex}
\input{capitulo-resultados-semestre2017.tex}

\input{capitulo-resultados-concluintes.tex}
\input{capitulo-resultados-desistentes.tex}

\input{capitulo-resultados-avaliacao-objetivos.tex}
\input{capitulo-resultados-sintese-objetivos.tex}

\input{capitulo-resultados-qualitativo.tex}

\input{capitulo-resultados-consideracoes.tex}
