\xchapter{Resultados}{} %sem preambulo
% É recomendável utilizar `\acresetall' no início de cada capítulo para reiníciar o contator de referências às siglas.
\acresetall

Este capítulo apresenta os resultados das experiências
mencionadas no Capítulo~\ref{cap-experiencia}.
Os resultados são apresentados em forma de gráficos com
as respectivas discussões.

As percepções dos participantes sobre os problemas e a metodologia
são recebidas em formulários no ambiente virtual.
No ambiente virtual foi escolhida a opção de não
obter registro do participante nos formulários, assim,
está garantido o anonimato das respostas.

A assinatura do termo de esclarecimento pelos participantes foi
digital, assinado no ambiente virtual.

As informações consolidadas no ambiente virtual foram
extraídas e processadas com scripts de filtragem e manipulação de dados,
desta forma, foram consolidadas em informações que estão apresentadas
e serão discutidas neste capítulo.

As Seções~\ref{form-percepcoes} e \ref{form-disciplinas} descrevem
o conteúdo dos formulários apresentados aos participantes para obter
informações sobre as percepções destes;
a Seção~\ref{sec-ref-graficos} apresenta considerações referente aos
gráficos apresentados nas seções que seguem deste capítulo;
as Seções de~\ref{sec-sem-2015} até~\ref{sec-sem-2017}
apresenta os resultados para cada semestre, um por seção;
e, por fim, a Seção~\ref{sec-consideracoes-resultados} apresenta
considerações referente aos resultados.

\section{Formulário de percepções de problema}
\label{form-percepcoes}
Para cada problema os estudantes foram convidados a responder um formulário de percepções de problema.
Neste formulário foram apresentadas 32 questões aos participantes.
As cinco primeiras questões neste formulário foram de caracterização de perfil, como
idade e sexo.
As próximas vinte e quatro questões foram sobre as percepções dos participantes sobre a abordagem, o
problema, o tutor e auto avaliação.

Cada pergunta apresentou uma afirmação sobre o tema ao qual se desejava obter informações sobre as
percepções dos participantes.
A resposta do participante é obtida em uma escala Likert com cinco itens, sendo as opções
``concordo'', ``concordo parcialmente'', ``indiferente'', ``discordo parcialmente'' e ``discordo''.

O participante também teve disponível um espaço aberto para incluir considareções adicionais sobre
as suas percepções sobre o problema especificamente e sobre a utilização da abordagem.

\section{Formulário de percepções da disciplina}
\label{form-disciplinas}
Para obter as percepções da disciplina, os participantes foram caracterizados em \textit{desistente}
se por algum motivo desistiu da disciplina antes da conclusão, sendo assim, foi reprovado por
falta ou realizou trancamento, e \textit{concluinte} que concluiu a disciplina independente
de aprovação ou reprovação por conceito.

Aos participantes foi apresentado um formulário de acordo com a sua condição de desistente
ou concluinte.
Em ambos os casos o formulário apresentou 24 questões aos participantes.
O foco do formulário apresentado ao participante desistente é identificar indicações
sobre o motivo da desistência, enquanto para o participante concluinte o foco do
formulário apresentado está em identificar benefícios da abordagem na percepção
do participante.
As cinco primeiras questões neste formulário foram de caracterização de perfil, como
idade e sexo.
As próximas dezessete questões foram sobre as percepções dos participantes sobre referente
ao foco do formulário respondido.

Cada pergunta apresentou uma afirmação sobre o tema ao qual se desejava obter informações sobre as
percepções dos participantes.
A resposta do participante é obtida em uma escala Likert com cinco itens, como as da Seção~\ref{form-percepcoes}.

O participante também teve disponível um espaço aberto para incluir considareções adicionais sobre
as suas percepções sobre o problema especificamente e sobre a utilização da abordagem.

\section{Considerações sobre os gráficos e resultados}
\label{sec-ref-graficos}
Para reduzir a quantidade de informações, por consequência melhor utilizar o
espaço, os gráficos utilizados nas seções que seguem neste capítulo
estão limpos de legendas.

Nas discussões apresentadas nas seções que seguem neste capítulo,
``participante'' está designando o estudante que respondeu a
pesquisa mencionada na discussão, não devendo ser confundido com
o estudante que participou da metodologia, uma vez que todos
os estudantes participaram da metodologia.

A Tabela~\ref{tabela-ref-graficos} apresenta o significado das barras
e a Figura~\ref{figura-ref-graficos} apresenta a legenda (cor da barra)
nos gráficos referentes as percepções dos participantes para as
afirmações mencionadas na Seção~\ref{form-percepcoes} sobre
o problema.
Um exemplo de leitura do gráfico é a barra \textbf{H} que apresenta
os resultados para a afirmação ``As situações abordadas pelo problema
se aproximam de um cenário real e atual.'', que deseja verificar
a percepção do participante se o problema apresenta realidade
e atualidade.

A Tabela~\ref{tabela-ref-graficos2} e \ref{tabela-ref-graficos3} apresenta
o significado das barras nos gráficos referentes as percepções
dos participantres para as afirmações mencionadas
na Seção~\ref{form-disciplinas} sobre a aplicação da disciplina,
respectivamente para estudante \textit{concluinte} e \textit{desistente},
e a Figura~\ref{figura-ref-graficos} apresenta a legenda (cor da barra)
nestes gráficos.

Para cada um dos problemas foram construídos dois gráficos de resultados.
No primeiro gráfico são exibidos resultados para as respostas
dos participantes para questões afirmativas de percepção e
no segundo gráfico são exibidos os resultados para as notas atribuídas
ao problema pelo participante em uma avaliação geral.

Nos gráficos que seguem sobre as percepeções dos participantes para os
problemas e também sobre a disciplina, a disposição nas barras
foi construída para facilitar a leitura por nível de favorabilidade.
No caso de analisar os resultados em uma perscpectiva mais conservadora
para a favorabilidade, é possível considerar que apenas a concordância
integral, isto é, o participante respondeu ``concordo'' para
a afirmação como favorável.
A inclusão de concordância em parte, isto é, também é considerado favorável que
o participante respondeu ``concordo em partes'' para a afirmação,
apresenta um resultado menos conservador em relação ao caso anterior.
E assim por diante, com a inclusão da resposta `indiferente'', que
representará o caso de favorabilidade onde não há discordância de alguma forma,
etc.

Para as conclusões apresentadas neste trabalho será considerado
que percepções com algum nível de concordância são favoráveis, isto é,
o participante respondeu ``concordo'' ou ``concordo parcialmente''.


\input{capitulo4-referencia-problemas}
\input{capitulo4-referencia-disciplina}
\input{capitulo4-referencia-disciplina-desistente}
\input{capitulo4-semestre2016.tex}
\input{capitulo4-semestre2017.tex}

\section{Considerações finais}
\label{sec-consideracoes-resultados}
