% incluir template
\input{capitulo-experiencia-template.tex}
\xchapter{Experiência em sala de aula}{} %sem preambulo
\label{cap-experiencia}
% É recomendável utilizar `\acresetall' no início de cada capítulo para reiníciar o contator de referências às siglas.
\acresetall

Este capítulo descreve a experiência em dois semestres onde foi aplicada a metologia PBL
em conjunto com a abordagem tradicional, sendo assim, uma abordagem híbrida.

No curso de Sistemas da Informação da Universidade Federal da Bahia existe
a disciplina ``Introdução as linguagens Formais e Teoria da Computação'',
que possui uma carga teórica extensa, que além dos tópicos de Linguagens Formais e Teoria
da Computação, também incluí tópicos de Complexidade e de Compiladores.
Essa discplina também é elegível aos estudantes dos cursos de bacharelado
interdisciplinar, uma modalidade de curso oferecida pela Universidade
em que o estudante tem uma formação geral antes de escolher
uma formação específica.
Na reserva de matrícula, a maioria das vagas desta disciplina são ofertadas aos
estudantes do curso de Sistema de Informação, assim, estes são maioria no curso.
Nos dois semestres em que o estudo foi aplicado não houve mudança nesse
contexto mencionado.

A disciplina tem carga horária de 68 horas conduzida ao longo de um semestre, sendo duas
aulas por semana com 2 horas cada.
É ofertada aos estudantes anualmente, no primeiro semestre de cada ano.

Na experiência foi utilizado a oportunidade como critério de seleção de participantes, onde todos os
estudantes regularmente inscritos na disciplina participaram da abordagem.

A Seção~\ref{sec-contexto-educacional} apresenta o contexto
educacional em que a metodologia foi aplicada;
a Seção~\ref{sec-problemas-listas} lista os problemas utilizados
na aplicação da metodologia com uma breve
descrição;
as Seções~\ref{sec-exp-2016} e~\ref{sec-exp-2017}
apresentam detalhes da aplicação da metologia para o semestre 2016.1 e 2017.1, respectivamente;
e, por fim, a Seção~\ref{sec-consideracoes-experiencias} apresenta
considerações sobre a aplicação da metologia.

\section{Contexto educacional}
\label{sec-contexto-educacional}
% curso
Os cursos da área de informática na Universidade Federal da Bahia
utilizam majoritariamente a abordagem tradicional, onde
algumas disciplinas específicas contam com carga horária específica
para laboratórios práticos.
Existem algumas poucas iniciativas de novas abordagens como é
o caso deste estudo.

Apesar de ser uma disciplina situada no início do
curso, entre os estudantes participantes deste estudo,
é grande a quantidade de estudantes que já abandonaram uma
outra disciplina do curso.
A disciplina deste estudo também possui historicamente um índice
elevado de evasão.



% papeis dos estudantes
O primeiro passo a cada sessão tutorial é a escolha dentre os
estudantes de três voluntários.
Um voluntário é responsável por realizar o registro da discussão
da sessão no quadro branco, esse
participante é denominado \textit{relator de quadro}.
Um segundo voluntário é responsável por realizar o registro
das discussões e disponibilizar um documento consolidado para todos
os participantes logo após
a sessão, sendo denominado \textit{relator de mesa}.
A discussão é conduzida por um terceiro voluntário,
denominado \textit{coordenador da sessão}, que administra
as intervenções dos participantes, permitindo que esses
tenham espaço para se posicionar.
Existe um rodízio nos papéis a cada sessão para que todos
os estudantes tenham oportunidade de desempenhar todos
os papéis descritos acima.

% o tutor
Os tutores são os principais responsáveis por facilitar o andamento
das sessões tutoriais, zelando pelos objetivos de aprendizagem.
Durante as sessões tutoriais as intervenções dos tutores
foram mínimas, apenas em casos extremos de
afastamento dos conceitos estudados no problema existiu intervenção dos tutores.

% como decorre a sessão tutorial
Os estudantes são apresentados ao problema na primeira reunião, durante
a qual eles discutem um primeiro esboço geral do problema com seus
colegas de equipe em supervisão dos tutores.
A sessão segue com argumentações, exposição de ideias,
questionamentos e levantamento de fatos.
Nos minutos finais da reunião, os estudantes propõe metas de estudos para
que apresentem ao longo da discussão das próximas sessões tutoriais.
As metas apresentadas pelos estudantes são verificadas pelos tutores
para que estejam em um nível adequado, isto é, plausíveis e exequíveis
dentro do prazo, uma vez que metas não
alcancáveis para o período poderia desistimular os estudantes, assim
como metas muito fáceis de alcançar também poderia levar
ao mesmo problema.

% ambiente virtual de aprendizagem (AVA)
Foi disponilizado aos estudantes um ambiente virtual de aprendizagem
institucional, que eles foram incentivados a utilizar ao longo
da disciplina.
A condução da disciplina estimulou os estudantes a
utilizarem este ambiente virtual que para eles serviu como um
espaço para continuidade das discussões sobre os problemas
e conceitos em fóruns, além de repositório para armazenar
os conteúdos produzidos.
O documento consolidado que é produzido pelo relator de mesa
durante a sessão tutorial é disponibilizado em um espaço
do ambiente virtual.
Para este estudo, o ambiente de virtual serviu
também como ferramenta para obteção dos dados,
como está detalhado no
capítulo~\ref{cap-resultados}.

\section{Problemas}
\label{sec-problemas-listas}
Os problemas foram construídos seguindo as diretivas
apresentadas no Capítulo~\ref{cap-revisao}.
Nesta seção os problemas são apresentados com uma breve
descrição do contexto e objetivos de aprendizagem.
Os textos dos problemas estão disponíveis no
Apêndice~\ref{cap-problemas-textos}.

\subsection{\ProblemaA}
O problema menciona um colecionador musical que deseja que
novas músicas sejam criadas utilizando como base as músicas
de uma biblioteca fornecida.

O objetivo desse problema é trabalhar os conceitos de
Linguagens Formais por meio de uma equivalência dos conceitos
de notas musicais com os conceitos de símbolos e cadeias.

\subsection{\ProblemaB}
O problema menciona uma empresa que deseja construir uma máquina
de vender refrigerantes.

O objetivo desse problema é trabalhar os conceitos de Autômatos
Finitos e introduzir o conceito de não determinismo.

\subsection{\ProblemaC}
\label{problema3}
O problema menciona a situação de buracos em uma estrada e
solicita aos estudantes que realizem um balanceamento da proporção
entre veículos leves e pesados.

O objetivo desse problema é trabalhar os conceitos de Autômatos
Finitos com Pilha.

\subsection{\ProblemaD}
O problema é uma extensão do descrito na Seção~\ref{problema3}.
Neste problema, o estudante consegue identificar que apenas uma pilha
é insuficiente para realizar o controle da proporção proposta para este
problema.

O objetivo desse problema é trabalhar os conceitos de Máquinas de Turing.

\subsection{\ProblemaE}
O problema relata sobre a capacidade dos compiladores
em identificar erros e otimizar códigos e convida os
estudantes a discutirem o quanto um compilador
pode ser inteligente.

O objetivo desse problema é trabalhar a teoria da
computabilidade, especificamente, utiliza o Problema
da Parada para exemplificar.

\subsection{\ProblemaF}
O problema apresenta uma discussão sobre as questões
de classes de problema P \textit{versus} NP.

O objetivo desse problema é trabalhar a teoria da complexidade
computacional, especificamente, utiliza as questões de
P \textit{versus} NP.

\subsection{\ProblemaG}
O problema menciona um grupo de estudantes programadores que
estão naufragados em uma ilha deserta e precisam submeter
um projeto de desenvolvimento. Ao serem resgatados devem
discutir como utilizar um telégrafo para realizar
a transmissão.

O objetivo desse problema é trabalhar os conceitos de
Linguagens Formais por meio de uma equivalência com
o código Morse.

\subsection{\ProblemaH}
\problemaExemplo{Este problema relata falhas que acontecem
em computadores de um laboratório
de informática da universidade.}

\subsection{\ProblemaI}
\problemaExemplo{Este problema relata uma história
de um roubo de pimenta para que os estudantes realizem inferências.}

\section{Semestre 2016.1}
\label{sec-exp-2016}
\descricaoSemestre{68}{26}{32}{10}{1}{26}
\descricaoSemestreProblemas{seis}{1}{\ProblemaH}{1}

\section{Semestre 2017.1}
\label{sec-exp-2017}
\descricaoSemestre{68}{26}{32}{10}{2}{50}
\descricaoSemestreProblemas{seis}{2}{\ProblemaI}{2}

\section{Considerações finais}
\label{sec-consideracoes-experiencias}
Neste capítulo foi descrito o contexto de execução onde foi aplicada a
metologia PBL em avaliação no estudo deste trabalho.

Os nove problemas construídos para o estudo foram descritos brevemente neste capítulo.

Como foi destacado, dois destes problemas foram utilizados
apenas como ferramenta para exemplificar a metodologia para os estudantes,
um para cada semestre.
Os desempenho dos estudantes não foi contabilizado para avaliação
e os dados não foram considerados para o estudo deste trabalho.

Outro destaque, é que um dos problemas foi utilizado apenas como ferramenta
de avaliação dos estudantes e foi replicado em ambos os semestres.
As percepções dos estudantes para estas replicações não foram
consideradas no estudo deste trabalho.

O primeiro problema de estudo no semestre 2016.1 foi ``\ProblemaA'', enquanto no
semestre 2017.1 foi o ``\ProblemaG''.
Embora este trabalho não se proponha a realizar estudos comparativos, é importante
estar atento que questões comparativas surgem naturalmente, então, nesse contexto,
esse tipo de replicação pode ajudar a explicitar possibilidades para
estudos futuros, neste caso, surge a questão com relação as modificações de
percepções dos estudantes com a utilização de problemas distintos
para tratar de um mesmo conteúdo.

Os quatro problemas restantes foram replicados em ambos os semestres.

Este trabalho construiu quatro pares de réplicas e mais duas
réplicas, portanto, este estudo contém um total de dez
réplicas.
