\xchapter{Revisão bibliográfica}{} %sem preambulo
\label{cap-revisao}
% É recomendável utilizar `\acresetall' no início de cada capítulo para reiníciar o contator de referências às siglas.
\acresetall
\section{Problem Based Learning}

% origem
A metodologia de Aprendizagem Baseada em Problemas, em
inglês \textit{Problem Based Learning} (PBL),
foi criada na Universidade McMaster nos anos 1960.
A metodologia PBL tem origem no ensino de disciplinas e cursos de medicina,
mas é também utilizada amplamente em disciplinas de enfermagem,
odontologia, artes, arquitetura, arqueologia, engenharias, direitos
etc.~\cite{albanese2010problem, amos1998problem}.

% definição
A metodologia PBL pode ser definida como uma abordagem educacional
construtivista ativa que usa problemas como contexto para que os estudantes
adquiram conhecimentos sobre os conceitos. O foco de aprendizagem está
nos estudantes, que são capacitados para que assumam a responsabilidade pela
aprendizagem que acontece nas interações dinâmicas
entre eles, sendo assim, os professores exercem um papel
de facilitador~\cite{dolmans2005problem, albanese2010problem,
amos1998problem, forsythe2002problem}.

% o que é / como é
Na metodologia, os estudantes trabalham em pequenos grupos colaborativos
e aprendem o que precisam saber para resolver um problema.
O professor atua como um facilitador para orientar a aprendizagem
dos alunos através do ciclo
de aprendizagem.
A metodologia é uma estratégia pedagógica que situa a aprendizagem em
complexos contextos de resolução de problemas.
Fornece aos estudantes oportunidades para pensar nos relacionamentos
entre os fatos em um contexto de um problema específico em questão.
Os estudantes são obrigados a se perguntar o que precisam saber.
O PBL oferece o potencial para ajudar os estudantes a se tornarem
pensadores reflexivos e flexíveis que podem usar o conhecimento
para agir~\cite{hmelo2004problem}.

% eficácia da metodologia
Na metodologia PBL o problema é uma ferramenta que busca fornecer
aos estudantes motivações para que eles alcancem os
objetivos de aprendizagem.
Para que a aprendizagem seja efetiva é importante considerar os objetivos
dos estudantes.
Então, sua aprendizagem poderá ser mais eficaz se os cenários utilizados
nos problemas são baseados em situações desencadeantes para
aprendizagem~\cite{wood2003problem, o2012practical, amos1998problem}.

A utilização da metodologia PBL não apenas permite desenvolvimento
técnico dos participantes, mas também os capacitam em outros
atributos relevantes da formação, como capacidade de pensar
criticamente, comunicação, trabalho em equipe,
analisar e resolver problemas complexos do mundo real,
autodidatismo, compartilhamento de conhecimento e informações,
argumentação e respeito às
divergências~\cite{wood2003problem, savery2015overview}.

% objetivos da metodologia
O principal objetivo da metodologia é manter a motivação
dos estudantes.
Essa motivação ocorre quando os estudantes trabalham em
uma tarefa motivada por seus próprios interesses, desafiantes
ou tem a sensação de satisfação~\cite{hmelo2004problem}.

% ferramentas utilizadas
Em termos de ferramentas, a metodologia utiliza ferramentas simples,
um quadro branco estruturado com listas de fatos,
ideias (hipóteses), problemas de aprendizagem (questões)
e planos de ação (metas) para ajudar a estruturar a
resolução de problemas dos alunos e a
aprendizagem~\cite{hmelo2004problem}. 

% o que são os problemas
Os problemas na metodologia se referem aos materiais de instrução apresentados
aos estudantes para desencadear seus processos de aprendizagem.
Os problemas são frequentemente apresentados em formato de texto,
às vezes com imagens e simulações de computador.
Eles geralmente descrevem situações ou fenômenos estabelecidos
em contextos da vida real e exige que os estudantes expliquem ou
resolvam~\cite{hmelo2004problem}.

% pra que serve os problemas
Ainda que as habilidades em resolver problemas possam ser benéficas
para a metodologia baseada em problemas, a resolução de problemas em si não é o
principal objetivo da metodologia.
Os problemas são na metodologia ferramentas para estimular e
favorecer a compreensão dos conceitos pelos
estudantes~\cite{wood2003problem, amos1998problem}.

Os problemas também servem para reativar o conhecimento prévio dos
estudantes, bem como estimular as suas habilidades de aprendizagem
autodirigidas em um processo, na maioria das vezes com colegas,
de explicar, entender e resolver o problema em
questão.
Os problemas permitem que os estudantes forneçam evidências
e raciocínio para pontos de vista e ações.
As informações ficam retidas na memória de longo
prazo~\cite{des1999delphi, azer2012twelve}.

% qualidade dos problemas
A qualidade de construção dos problemas é crítico para o
sucesso da metodologia PBL, uma vez que é através destes
que os educadores conduzem a
aprendizagem.
Isso implica que a qualidade de aprendizagem dos estudantes
pode ser melhorada com controle de qualidade dos
problemas~\cite{santos2009analisa,des1999delphi,dolmans1997seven}.

Os criadores de problemas precisam considerar cuidadosamente
os objetivos de aprendizagem pretendidos de um problema
e formular o problema de forma que seja claro e
orientado para os objetivos
de aprendizagem~\cite{sockalingam2011student}.

Apesar da relevância atribuída a qualidade dos problemas para o
sucesso da metodologia, não há instrumentos suficientemente
validados para medir sua
qualidade~\cite{des1999delphi,sockalingam2012assessing}.

Os problemas devem ser construídos de forma a
%Para construção de problemas é necessário
%considerar o nível de
%conhecimento prévio dos estudantes, e claro, 
direcionar os estudantes
para um ou mais objetivos de educacionais.
Geralmente os problemas são construídos baseados em conhecimentos,
experiências e princípios teóricos de aprendizagem e
cognição~\cite{des1999delphi,dolmans1997seven}.
O trabalho \cite{dolmans1997seven} consolida em sete
princípios que devem ser considerados na construção
de problemas:

\begin{enumerate}
\item{O problema deve considerar o conhecimento
prévio dos estudantes porque influencia bastante na
natureza e na quantidade de novas informações que
eles podem processar, uma vez que possuir
uma base de conhecimento a respeito do assunto
discutido no problema irá motivar eles sobre os
detalhes do problema;}
\item{O problema deve sugerir várias dicas
que estimulem os estudantes para discussões
e buscar explicações. O problema não deve
conter tantas dicas ao ponto de o trabalho
para os estudantes ser filtrar as sem relevância,
além disto, conteúdo sem sentido irá distrair
os estudantes;}
\item{O problema deve apresentar um contexto relevante,
apresentar os conceitos como desafios motivantes aos
estudantes, tentando situar a aprendizagem em contextos
semelhantes aos que os alunos enfrentam em suas
situações na vida real presente ou futura;}
\item{O problema deve apresentar conceitos básicos
relevantes no contexto mais específico.
Isso permite aos estudantes a oportunidade
de integrar o conhecimento mais básico para obter melhores
respostas no contexto mais específico;}
%Permitir que os estudantes gerem hipóteses e discutam
%estas hipóteses~\cite{albanese2010problem, azer2012twelve}.
\item{O problema deve ser ``mal estruturado'', assim como
são os problemas do mundo real, isto é, não
devem ser descritos como especificações ou apresentar
todos os parâmetros, de forma a permitir questões em
aberto para discussão entre os participantes.
Assim, o problema não deve conter as questões do problema
explicitamente e nem referências para uma solução,
para não prejudicar os estudantes na
autoaprendizagem;}
%A capacidade de identificar o problema e definir os
%parâmetros para o desenvolvimento de uma solução é uma
%habilidade desenvolvida em problemas que apresentam
%tal qualidade.
%É necessário considerar também que os participantes
%são menos motivados e envolvidos no caso de problemas
%``bem estruturados''~\cite{savery2015overview}.
\item{O problema deve estar sustentado uma discussão
sobre possíveis soluções e facilitar que os estudantes
explorem alternativas para melhorar o seu interesse
no assunto;}
\item{O problema deve confrontar os estudantes com
os seus objetivos acadêmicos, isso é capaz de
fazer o estudante dedique tempo ao problema.}
\end{enumerate}

Utilizar um formato adequado poderá ajudar os estudantes
a compreender melhor e ajudar na motivação no processo
de resolução de problemas, resultando em uma
melhor aprendizagem.
A escolha do formato do problema pode se basear na análise
das necessidades dos estudantes, no estilo de aprendizagem
e na adequação do formato aos objetivos de
aprendizagem pretendidos.
Em vez de descrição textual apenas, o problema pode
utilizar analogias, comparações ou apresentar imagens,
gráficos etc.~\cite{sockalingam2011student}.

O projeto de construção de problemas adequados é um desafio, uma
vez que um problema ineficaz resulta em falhas no processo de
aprendizagem~\cite{azer2012twelve,amos1998problem,
des1999delphi,kukkamalla2011designing}.

% dificuldade para construir problemas
\suprimir{
TODO: dificuldades na construção dos problemas.
FONTE: azer2012twelve, amos1998problem, des1999delphi
}

% papel do tutor
O professor não é considerado o principal repositório
de conhecimento, é considerado facilitador da aprendizagem
colaborativa.
Na metodologia o professor exerce um papel de tutor, orientando
o processo de aprendizagem através de questionamentos abertos
destinados a fazer com que os estudantes tornem o seu pensamento
visível e que todos os estudantes se mantenham envolvidos
no processo do grupo~\cite{hmelo2004problem}.

É também importante para o sucesso da metodologia PBL o
papel do tutor que orienta o processo de aprendizagem
e conduz um debate detalhado na experiência de
aprendizagem~\cite{savery2015overview}.

O tutor ajuda os estudantes a aprender as habilidades cognitivas
necessárias para solucionar problemas e colaborar.
Como os estudos são autodirigidos, com os estudantes gerenciando
seus objetivos de aprendizagem e estratégias
para resolver os problemas mal estruturados do PBL, eles
também adquirem as habilidades necessárias para a
aprendizagem ao longo da vida~\cite{hmelo2004problem}.

% ciclo PBL
\suprimir{
TODO: o ciclo PBL
FONTE: azer2012twelve, albanese2010problem, forsythe2002problem
}

No ciclo PBL, também conhecido como sessão ou reunião tutorial, os estudantes
são apresentados para um cenário problemático.
Eles formulam e analisam o problema identificando os fatos relevantes do cenário.
Este passo de identificação de fato ajuda os estudantes a representar o problema.
Uma parte importante desse ciclo é a identificação de deficiências
de conhecimento em relação ao problema.
Os estudantes realizam estudos próprios para obtenção de
conhecimentos destas deficiências.
À medida que os alunos compreendem o problema melhor, eles geram
hipóteses sobre possíveis soluções~\cite{hmelo2004problem}.

% variações no ciclo PBL
\suprimir{
TODO: variações existentes na metodologia.
FONTE: azer2012twelve, albanese2010problem
}

% o que é esperado da metodologia
A metodologia baseada em problemas deve capacitar os estudantes a
realizar pesquisas, integrar teoria e prática e aplicar conhecimentos
e habilidades para desenvolver uma solução viável para
um problema definido~\cite{savery2015overview}.

%São elaborados de forma a estimular os alunos a lidar com
%problemas ligados ao mundo real e que ao mesmo tempo tenham que
%abordar os conhecimentos teóricos exigidos nos módulos específicos.
%Normalmente tentam simular o ambiente computacional encontrado nas
%empresas, estipulando metas, prazos, comportamentos em grupo,
%tarefas e dinâmicas de empreendendorismo.

% agrupamento dos estudantes
A colaboração entre os estudantes é de grande importância para o
processo de aprendizagem na metodologia PBL.
O agrupamento dos estudantes é tanto relevante para o processo quanto
são os problemas. Assim, é necessário dimensionar os grupos de forma
que os estudantes tenham mais facilidade de agendar reuniões e que
os menos participativos possam contribuir e participar das
deliberações~\cite{savery2015overview, albanese2010problem}.

O trabalho \cite{van2000motivation}, entre outras conclusões
relevantes para o estudo da metodologia, chegou a conclusão
que com quanto melhor o grupo funcionar, melhor será o
resultando em avaliações tradicionais de aprendizagem.

% avaliação de aprendizagem
Para medir o nível de aprendizagem dos estudantes é necessário considerar
a importância não só da solução efetivamente produzida, mas também do
processo de resolução do problema.
As interações sociais entre os estudantes durante
o processo também são importantes para a
avaliação de aprendizagem~\cite{albanese2010problem}.

Os resultados obtidos com uma abordagem baseada em problemas para o ensino
produz resultados no mínimo iguais aos das abordagens tradicionais em
termos testes convencionais de conhecimento~\cite{savery2015overview}.

\suprimir{
TODO : comparação PBL x abordagem tradicional
FONTE: savery2015overview
}

% percepção dos estudantes x percepção dos tutores
Uma das conclusões do trabalho \cite{sockalingam2011student} é que
não existem diferenças significativas nas percepções dos estudantes
e dos tutores sobre a eficácia geral dos problemas.
O argumento é que apesar de desempenharem papeis distintos
no processo, além das diferenças de experiências e conhecimento,
ambos são envolvidos no processo de resolução de problemas.
Este consenso entre estudantes e tutores sugere que o \textit{feedback} de estudantes
e tutores sobre a eficácia do problema pode ser útil para melhorar
os problemas.

\section{Problem Based Learning em Computação}
No ensino de Computação, a aplicação de PBL ainda é restrita, e geralmente
acontece por iniciativa própria de alguns educadores,
quase sempre isoladamente tentando melhorar a
absorção do conteúdo de uma disciplina
pelos estudantes~\cite{wood2003problem, o2012practical}.

\section{Teoria da Computação}
% origem (história)
Nos anos 1930 os matemáticos lógicos começaram a explorar
o significado de computação~\cite{sipser2006introduction}.

% o que é
Tradicionalmente a Teoria da Computação contém três áreas centrais
do conhecimento: complexidade, computabilidade e autômatos.

% complexidade
A complexidade é área do conhecimento que estuda a complexidade
dos problemas no contexto computacional.
Quando pensamos em atividades, tarefas ou problemas computacionais,
uma variedade destes podem ser construídos.
Alguns destes, podem ser trivialmente fáceis, como por exemplo,
realizar a classificação de uma lista de números inteiros baseado
em algum critério de seleção que seja computacionalmente fácil.
Outros podem ser mais difíceis do ponto de vista computacional,
uma vez que exigem maiores esforços para obter uma resposta, um exemplo seria
realizar a conciliação de uma lista de atividades para uma lista
de agendas, de forma, a atender algum critério
ótimo~\cite{sipser2006introduction}.

A teoria da complexidade formaliza a intuição de dificuldade descrita acima
utilizando modelos matemáticos de computação que estudam problemas
computacionais, nesse contexto, e quantificam os recursos necessários
para resolvê-los, sendo tempo e armazenamento exemplos de recursos
quantificáveis.

% computabilidade
Os matemáticos Kurt G{\"o}del, Alan Turing e Alonzo Church descobriram que
certos tipos de problemas básicos não podem ser
resolvidos por computadores.
Um exemplo seria verificar computacionalmente se um programa em questão
sempre irá parar e apresentar uma resposta para qualquer que seja
as entradas possíveis~\cite{sipser2006introduction}.

A teoria da computabilidade está bastante relacionada com a teoria da complexidade.
Enquanto a teoria da complexidade classifica problemas por dificuldade, a teoria
da computabilidade classifica problemas por capacidade de resolver em sistemas
computacionais~\cite{sipser2006introduction}.

% autômatos

% contexto
As escolas de Computação, portanto, integram nas grades dos seus cursos disciplinas
para trabalhar os conhecimentos de Teoria da Computação.


\section{Trabalhos relacionados}
\section{Considerações finais}
