\newcommand{\publicacaoTemplate}[2]{%
\textbf{#1} : #2}


\xchapter{Introdução}{Às vezes [o sonho] parece ser muito mais que função cerebral não explicada, mas um presente de Deus.} %sem preambulo
% É recomendável utilizar `\acresetall' no início de cada capítulo para reiníciar o contator de referências às siglas.
\acresetall
\label{cap-introducao}
A disciplina de Teoria da Computação é uma parte muito importante
na formação dos estudantes dos cursos da área de Computação, uma 
vez que este é um conhecimento que permite aos estudantes
entender as bases área de Computação.
Na disciplina de Teoria da Computação, os tópicos tratados
possuem um alto nível de abstração e exigem bastante esforço
por parte dos estudantes para que possam acompanhar o
andamento.

Muitas são as dificuldades para que os estudantes se sintam
motivados e consigam construir o entendimento dos conceitos.
Os educadores em Ciência da Computação enfrentam muitas questões no que diz
respeito a como conduzir uma disciplina de forma que a construção do conhecimento
por parte dos estudantes seja satisfatória.
Isto não é um caso particular do ensino de Computação,
mas é necessário considerar que se trata de um
conhecimento relativamente novo, e que só muito
recentemente está presente em instituições de ensino universitário.
Ainda devemos considerar que as abordagens e procedimentos utilizados
para o ensino de Computação precisam de mais testes no que diz respeito
a efetividade esperada.
Além disto, há a natureza intrinsecamente multidisciplinar e
o desenvolvimento contínuo da área.

Embora seja possível perceber um contínuo desenvolvimento também em
outras áreas do conhecimento, em Computação é notória a robustez e
continuidade do progresso produzido nas últimas décadas.

\input{capitulo-revisao-motivacao}

Ao verificar as matrizes curriculares dos cursos de Computação,
identificamos apenas algumas disciplinas com carga horária prática
em laboratórios, sobretudo para o ensino de disciplinas com
tópicos de programação e algumas atividades práticas em
complemento à carga horária teórica,
que normalmente são conduzidas pelos educadores essencialmente com
exposição de conhecimento aos estudantes.

A abordagem pedagógica tradicional não parece ser suficiente para enfrentar
os desafios do ensino e aprendizagem das disciplinas
em Computação.
Apesar de tudo, o ensino de Computação, em geral, segue a abordagem
tradicional, com educadores atuando como transmissores de conhecimento
enquanto estudantes são receptores.
Este tipo de abordagem prioriza a memorização de conteúdos para
que os estudantes sejam capazes de replicar procedimentos,
normalmente não são desenvolvidas habilidades críticas e
necessárias para resolução de problemas do cotidiano.

A inexistência de ligação direta entre os conteúdos
e a sua vida cotidiana é normalmente uma das queixa dos estudantes
que experimentam apenas abordagens pedagógicas onde não
há este tipo de contextualização.
Ainda que o educador possa em alguns momentos tentar
utilizar gatilhos para contextualizar, para o
estudante o foco ainda estará essencialmente
na memorização dos conteúdos para futura
aplicação.
Assim, nesse contexto, a aprendizagem se torna monótona
e desinteressante para os estudantes.


\section{Proposta}
\label{sec-proposta}
Utilizar uma abordagem baseada em problemas em uma disciplina
introdutória de Teoria da Computação na \ac{UFBA} e
verificar as percepções dos estudantes sobre
motivação e aprendizagem.

\section{Objetivos}
\label{sec-objetivos}

\subsection{Objetivo geral}
Avaliar a motivação e aprendizagem dos estudantes de Computação no estudo
de disciplinas teóricas, como Teoria da Computação, para ter insumos que permitam
ter planos de ação para reduzir a evasão e reprovação,
por meio de uma abordagem baseada em problemas.

\subsection{Objetivos específicos}
\begin{enumerate}
\item{\label{oe1ref} \oeatexto;}
\item{\label{oe2ref} \oebtexto;}
\item{\label{oe3ref} \oectexto;}
\item{\label{oe4ref} \oedtexto;}
\item{\label{oe5ref} \oeetexto;}
\item{\label{oe6ref} \oeftexto;}
\item{\label{oe7ref} \oegtexto.}
\end{enumerate}

\section{Justificativa}
A forma de ensino e aprendizagem de Computação pode
ser determinante para o sucesso na formação dos
estudantes e também no que diz respeito a inclusão
e pensamento crítico.
Esses motivos servem de estímulo
para que os educadores pesquisem sobre intervenções e
abordagens de ensino e aprendizagem.

A utilização de abordagens que obtiveram
resultados positivos em outras áreas do conhecimento é uma
alternativa que surge quase que naturalmente quando
nos deparamos com desafios existentes em contextos
em que uma determinada abordagem um pouco mais difundida
não atende algum objetivo.

Existem abordagens pedagógicas diversas que podem
ser candidatas considerando os critérios mencionados,
mas entre as mais promissoras que serve
as nossas necessidades, sobretudo na possibilidade
de desenvolvimento do pensamento crítico, é possível
destacar a abordagem baseada em problemas.

No caso da abordagem baseada em problemas, entre as
várias qualidades, podemos destacar que o processo
possui como grande objetivo ``ensinar a aprender'' para
que os estudantes possam assumir a
responsabilidade pela aprendizagem.
Na abordagem baseada em problemas os estudantes
são capacitados para as investigações e a aprendizagem
dos conceitos será consequência dessas.

Ao assumir a responsabilidade pela aprendizagem, os
estudantes podem construir conhecimento sólido
e amplo, investigar outras linhas de estudo e ter opiniões
críticas sobre os conceitos.
Assim, é esperado que estes estudantes possuam uma
formação que os permita trazer contribuições
relevantes para a ciência e para a sociedade.

A aplicação da abordagem baseada em problemas
para disciplinas teóricas ainda não é difundida.
Desta forma, este estudo traz resultados novos para
este contexto específico.
Este estudo também discute questões sobre a utilização
de uma abordagem de ensino e aprendizagem alternativa
para a disciplina teórica de Teoria da Computação.

\section{Publicações}
\label{sec-publicacoes}
Alguns dos resultados parciais desta dissertação já
foram publicados em conferência e revista científica,
como pode ser observado abaixo:
\begin{itemize}
\input{publicacao-WEI2017}
\end{itemize}

Alguns dos resultados parciais desta dissertação já
foram submetidos para revisão em conferência e revista
científica, como pode ser observado abaixo:
\begin{itemize}
\input{publicacao-WEI2018}
\end{itemize}

Os últimos resultados obtidos nesta dissertação estão
em fase de organização para submissão como segue abaixo:

\begin{itemize}
\item{\publicacaoTemplate{Replicação}{Apresentar
resultados das aplicações no semestre 2017.1};}
\item{\publicacaoTemplate{Comparativo}{Realizar comparativo em relação
ao tamanho do grupo tutorial};}
\item{\publicacaoTemplate{Comparativo}{Realizar comparativo em relação
a quantidade de tutores para a quantidade de estudantes};}
\item{\publicacaoTemplate{Detalhamento}{Detalhar especificamente
sobre as questões de estudo}.}
\end{itemize}

\section{Organização do trabalho}
Este trabalho está organizado em capítulos, seções e subseções.
Em cada capítulo que segue será inicialmente
apresentada uma pequena introdução do capítulo e um detalhamento
das seções do capítulo.

Além deste primeiro capítulo que apresenta uma introdução geral
para o trabalho;
o Capítulo~\ref{cap-revisao} contém a revisão bibliográfica;
o Capítulo~\ref{cap-estudo} descreve a experiência em sala de aula;
o Capítulo~\ref{cap-resultados} apresenta os resultados obtidos nas pesquisas, bem
como discussão destes resultados;
e, por fim, o Capítulo~\ref{sec-conclusao} apresenta a conclusão e perspectivas
para trabalhos futuros.
