% incluir template
\input{capitulo-estudo-template.tex}
\xchapter{Metodologia de estudo}{} %sem preambulo
\label{cap-estudo}
% É recomendável utilizar `\acresetall' no início de cada capítulo para reiníciar o contator de referências às siglas.
\acresetall
Este capítulo descreve a experiência em dois semestres onde foi aplicada a metodologia \ac{PBL}
em conjunto com a abordagem tradicional, sendo assim, uma abordagem híbrida.
Nesse capítulo são descritos os problemas, os instrumentos de pesquisa e a
experiência.

% TODO: escrever uma pequena introdução
No curso de Sistemas da Informação da \ac{UFBA} existe
a disciplina ``Introdução as linguagens Formais e Teoria da Computação'',
que possui uma carga teórica extensa, que além dos tópicos de Linguagens Formais e Teoria
da Computação, também incluí tópicos de Complexidade e de Compiladores.
Essa disciplina também é elegível aos estudantes dos cursos de bacharelado
interdisciplinar, uma modalidade de curso oferecida pela universidade
em que o estudante tem uma formação geral antes de escolher
uma formação específica.
Na reserva de matrícula, a maioria das vagas desta disciplina são ofertadas aos
estudantes do curso de Sistema de Informação, assim, estes são maioria no curso.
Nos dois semestres em que o estudo foi aplicado não houve mudança nesse
contexto mencionado.

A disciplina tem carga horária de 68 horas conduzida ao longo de um semestre, sendo duas
aulas por semana com 2 horas cada.
É ofertada aos estudantes anualmente, no primeiro semestre de cada ano.

Na experiência foi utilizado a oportunidade como critério de seleção de participantes, onde todos os
estudantes regularmente inscritos na disciplina participaram da abordagem.

A Seção~\ref{sec-experiencia} descreve a experiência em sala de aula;
a Seção~\ref{sec-instrumentos-pesquisa} descreve os instrumentos de pesquisa;
a Seção~\ref{sec-problemas-listas} lista os problemas utilizados
na aplicação da metodologia com uma breve
descrição;
e, por fim, a Seção~\ref{sec-consideracoes-estudo} apresenta
considerações sobre a aplicação da metodologia.

\input{capitulo-estudo-experiencia}
\input{capitulo-estudo-instrumentos}
\input{capitulo-estudo-problemas}
\input{capitulo-estudo-consideracoes}
